[精神科故事] 一份遺憾，一份責任 (歡迎提問)

一份遺憾一份責任（上）

「你太太患的是末期腦癌，接受治療的話有望延長她的生命。」
永達是一名地盤雜工，每天營營役役，為的就是養活老婆和十二歲的兒子。他不懂情趣，算是一個老實人，每天小小的娛樂就是回到家裏一邊看電視，一邊飲燒酒。

「不要喝那麼多了。今天才聽電台節目說，本身有肝炎的話再經常喝酒對身體影響很大。」太太一直擔心永達的身體，不時作出勸告。
「知道了，都喝了十幾年身體還很好呀。況且工作又熱又累，不喝兩杯怎麼行，不然你去地盤工作兩天看看，說不定回來後你喝得比我還多呢。」臉子通紅的永達響亮地回應。
被反駁的太太不想再嘮嘮叨叨，也體諒他工作辛苦，只好默不作聲繼續做家務。

他們的生活足襟見肘。地盤沒有工作時，便節衣縮食；收入好一點時，便買些小禮物給孩子。再艱難也已經捱了十多年，不習慣也習慣了。

想不到，一天回家路上，永達接到兒子的電話，說太太暈倒在廚房，毫無反應……
「現在你太太的情況很危急，電腦掃描顯示在前額葉有一個陰影部份，附近有大量水腫，現在還未能夠確定究竟是腫瘤還是感染。」
經過一連串的檢查，證實永達太太患上的是膠質母細胞瘤（Glioblastoma multiforme, 簡稱GBM），是腦癌中死亡率最高的一種，不接受治療的話，患者只能生存四、五個月，即使有著最佳的治療，也只可以延長壽命一年左右。
永達雖然沒有很多儲蓄，但也決定暫時停工全力照料太太，生怕沒多少日子可見，只好把握每一天。永達既要在家照顧兒子，亦要到病房探望太太，生活又緊拙，令他心力交瘁。

數個月後，太太因頭痛和過度嘔吐入院，永達來探病。
「醫生怎樣說？」
「腦水腫嚴重了。」她指一指手背的鹽水豆，說︰「給了一些類固醇和止嘔藥。現在好了一點，不用擔心。」
永達把她擁進懷裏，輕撫著變得稀疏的頭髮。太太嗅一嗅永達，他的味道，無論是怎樣，也令她感到心神安定。可是，今天的味道卻使她不安。
「怎麼？你喝了很多酒嗎？」
「沒有很多……才一點點。跟平時沒兩樣，妳也不要擔心我了。」
太太氣弱柔絲地勸告︰「不要再喝酒啦，對身體不好……」

永達自從得知太太患上末期腦癌，這幾個月來壓力很大，每晚失眠。他起初只是多喝兩口燒酒幫助入眠，但後來酒精的效力漸漸減低，他要多喝一杯、兩杯、甚至三、四、五杯……他當然知道這是不好的，可是沒有辦法，只有極力隱瞞著太太。可是，酒癮越來越嚴重，要是白天不喝酒的話，便很容易出現戒斷症狀：不斷手震、出汗和坐立不安等。他不想太太擔心，只好在探病前喝些酒來減輕這些症狀。

再過數個月，太太的情況慢慢變差，入院越來越頻密，說話漸漸變少，吞嚥也出現問題，並需要使用胃喉才能進食。後來，她轉到寧養醫院，希望能更有尊嚴地走完最後一段路。
永達知道太太時日無多，很想知道她有沒有甚麼心願未了，每天就到醫院跟她說話，但她很多時只有片言隻語。一次，永達在探病時不慎在床邊小睡了一會，不知是夢還是他的潛意識，他醒來時有一個畫面，就是太太勸他戒酒。
沒錯！還可以為她做的，就是戒酒！

文筆好似一個姓黃既醫生

永達回家後，把所有燒酒也倒到廁所裏，決意今後滴酒不沾。
戒酒的第一晚，他冒汗顫抖、不斷起床喝水、去廁所……但他沒有放棄，再辛苦也值得。

這晚，他徹夜難眠。

第二天，他一下床便差點跌倒，只好在床上多躺一會。永達決定今天不上班，整天留在家裏，感覺迷迷糊糊，結果一躺就躺到晚上。
「爸爸，爸爸，晚飯呢？今天媽媽怎樣？」兒子放學回來，他仍在床上，不要說到醫院探望太太，連下床喝點水的力氣也沒有。他昏昏沉沉，從乾乾的嘴唇發出微弱得無法聽到的聲音。兒子走到街上買了外賣回來，可是永達一點都不吃，也沒有甚麼回應，兒子只好讓他休息一下。

第三天清早，兒子再三叫喚他，但也沒有甚麼反應。兒子在上學前打了個電話給永達的哥哥︰「大伯，爸爸好像很不舒服，你來看看他好嗎？」永達的哥哥就住在附近，很快便來到。
可能這陣子照顧老婆太勞累了，是感冒吧？永達哥哥餵了點水給他後，找了幾顆感冒藥讓他服下。

「謝謝……」永達清醒了一點。「謝甚麼，我就只有你一個弟弟嘛。對了，我要回公司了，有甚麼便打電話給我。」永達點點頭又睡著了。
到了傍晚，哥哥接到永達的電話。
「怎麼樣？好了點嗎？」「……」
「怎樣了？」「不知為甚麼，有很多人坐在客廳呀。」永達悄悄地回應。
「是甚麼人呀？兒子的同學嗎？」「不是……兒子還沒回來。他們都是大人來的，但每個人都穿著歐洲古代舞會的服飾，有些更帶著面具，他們是甚麼人呀？好可怕！快來看看！」

待續。

歡迎提問精神科問題。
如果唔想喺到問，亦都可以去FACEBOOK PAGE PM問

寫作起源：
幾個月前收到衛生署的衛生防護中心非傳染病部的孟醫生PM，得知衛生署今年想大力宣傳酒精的禍害，而我亦很榮幸地被邀請寫一篇文章來豐富他們的活動。

這個活動的名字叫「年少無酒」 ()

其實我很想幫得上忙，不過來看病的都是喝了幾十年酒的患者，所以可能這故事與衛生防護中心的活動沒有太大關連性。
希望孟醫生不要介意。

下集明天貼上。

邊位？介紹我認識？

地盤雜工 歐洲古代舞會的服飾

有冇估到啲咩

留名支持

支持支持

多謝支持

支持並留名待續

聽日就貼個下集架啦
主要想大家諗吓主角點解會咁

戒斷症候群
利申9up

唔錯喎
今晚貼埋下集

支持

多謝吉島先生

啲畫係咪你畫㗎？

加速

朋友畫的

見係衛生署搵我，咪加埋插畫
你讚佢啲畫嘅話佢會好開心

Delirium tremens?

Push留名

謝謝

留名
精神科

一陣出文

推
睇到有d心up

支持，醫生文章一向高質

想問有咩方法可以check到自己係咪真係有精神病

一份遺憾一份責任（下）

前文提要：太太腦癌惡化，酗酒多年的永達決心戒酒，卻在家見到一班穿著奇裝異服的陌生人……

永達哥哥覺得有點奇怪，難道不是普通的感冒？無論怎樣，還是趕緊去一看究竟。可是，來到永達家的時候，卻沒見到甚麼去舞會的人，全屋昏昏暗暗，只見永達躲在被窩裏顫抖著。他把燈都開著了「弟弟，怎麼了？」永達還是沒有給予回應，哥哥拿起了被子後，看到永達一臉迷糊地躺在濕透了的床單上。哥哥擔心起來，便召喚救護車送他到醫院，及後送到內科病房。

醫生推斷有幾個可能導致永達混亂的原因：
1. 有些感冒藥含有麻黃素(Ephedrine)和偽麻黃素(Pseudoephedrine/Sudafed)以減緩鼻塞，但同時會對中樞神經系統産生興奮作用，因此有機會導致幻覺。
2. 長期酗酒導致肝衰竭，身體不能把消化食物後産生的氨(Ammonia)分解，引起肝性腦病(Hepatic encephalopathy)。
3. 震顫性譫妄(Delirium Tremens)，有些酒精上癮的病人，突然停止喝酒，又沒有任何藥物幫助的話，便會出現戒斷症狀(Withdrawal syndrome)：全身發抖、出汗、坐立不安、混亂、甚至幻覺等情況。

因永達只服用了幾顆感冒藥，即使是它導致，也不會有生命危險。但肝衰竭和震顫性譫妄卻很快可以奪走他的性命，因此便要緊急地檢驗肝功能和相關指數，也盡快處方了鎮靜劑以緩解戒斷症狀。
第二天，精神科到病房進行會診，滿額汗珠的永達就躺在床上，合上雙眼。
「你好，我是精神科醫生，可以講一講我聽有甚麼不舒服嗎？」
他皺一皺眉頭，只發出「唔……嗯……」的聲音。
我把聲量提高一下再問「你知道這裏是甚麼地方嗎？」
「時代廣場，這樣都要問？」
「那麼現在是白晝還是晚上？」
他不屑地瞧了我一下就合上眼繼續睡，再也不回應我的問題。

我打了個電話給永達哥哥，他對永達最近喝酒的情況也不太清楚，只知他無論精神上或是財政上的壓力都很大。
永達哥哥突然問了一個問題︰「可以讓弟弟提早出院嗎？」
「為甚麼？他昨晚才入院，身體狀況還未穩定。」
「寧養醫院的護士今朝打來，說弟婦好像快不行了，希望弟弟能見她最後一面。」
能送老婆走最後一段路，對他來說意義重大。

但他的身體仍未穩定下來，實在不適宜出院。

第三天，內科病房的護士說永達哥哥想先跟精神科醫生通電話。
昨晚永達的太太在他仍處於混亂狀態時已啟程往另一個世界，始終等不到他。
「唉……我不知道怎樣跟他說，我怕他接受不了，醫生可以幫我告訴他嗎？」
這一刻，我遲疑了幾秒鐘，親人的消息實在最好由親屬告知。只是，把他留在醫院也是我們的決定，而且了解到永達哥哥現在的心情，我便答應了。

永達今天清醒了，這是可幸還是可恨？就只差一點點。

他的應對完全正常，就只是記不起這兩天的事情。
「她一直以來都想我戒酒，我想這陣子真的喝得太多了，為了照顧她和孩子，我決定了戒酒。」
「你戒酒是完全正確的決定，不過……」我一邊解釋戒斷症狀如何引致他這兩天發生的事情，他一邊點頭靜靜聽著。同時，我的心裏不斷想著要怎樣告訴他這個極壞的消息。

「能下這樣的決心戒酒，我想是因為你很愛老婆。嗯……不過剛剛我跟你哥哥通過電話，聽說了些你太太的情況。」
「她怎樣了？」他深深的吸了一口氣，好像知道接著聽到的都不是好消息。
「我想你聽到後會很難過，她昨晚過身了，但哥哥說是很安祥的……」
他聽到後沒能說出半句話，眼淚也止不住地湧出眼眶。
可以做到的只有拍著他的肩膀，為他遞上紙巾。
「我想你現在心情很複雜，但相信太太會知道你為她所做的一切，她一定知道的。」
他聽後緊握雙手，哭得更厲害。
「我跟你的哥哥商量過，會讓你身體好一點後盡快出院，希望你能參與準備太太的後事。」
他點一點頭，我再拍一拍他的肩膀便讓他冷靜一下。

出院後不久，永達把太太的葬禮辦好，回到工作，並父兼母職照顧孩子。

「是一份遺憾，也是一份老婆給我的責任，我永遠也不會再喝酒。」
只要堅持，太太是會看到的。

你擔心自己係有咩病?

多謝你呀, 產量咁低都支持

多謝你支持

咁快手嘅你

醫生post去講故台會唔會多d人睇到？
一向有睇開你寫d野

BN Psy留名

下次試吓，好似越來越少人玩論壇咁

推推

推

醫生 想問下你仲有冇玩高登 有啲野想問你
但連登冇pm

唔係擔心，係醫生話我有思覺失調，但我一直唔覺

有呀 可以pm

fb pm都ok

有問醫生咩原因咁診斷嗎

冇,假設真係冇病食左7年藥,有冇咩副作用係跟一世?